\documentclass[epsf,psfig,fancyheadings,12pt]{article}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphics}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{float}
\usepackage[final]{epsfig}
\usepackage{mathrsfs}
%\usepackage{auto-pst-pdf}
\usepackage{pstricks,pst-node,pst-text,pst-3d}
%\usepackage{mathbbm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotating}
\usepackage[T1,hyphens]{url}
\usepackage[colorlinks,urlcolor=blue]{hyperref}
%\usepackage[3D]{movie15}
%\usepackage[]{endfloat}
\usepackage{animate}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{listings}
\lstset{
language=R,   % R code
literate=
{á}{{\'a}}1
{à}{{\`a}}1
{ã}{{\~a}}1
{é}{{\'e}}1
{ê}{{\^e}}1
{í}{{\'i}}1
{ó}{{\'o}}1
{õ}{{\~o}}1
{ú}{{\'u}}1
{ü}{{\"u}}1
{ç}{{\c{c}}}1
}


\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\lstset
{ %Formatting for code in appendix
    language=C,
    basicstyle=\footnotesize,
    numbers=left,
    stepnumber=1,
    showstringspaces=false,
    tabsize=1,
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=false,
    keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
    stringstyle=\color{red}\ttfamily,
    commentstyle=\color{green}\ttfamily,
    morecomment=[l][\color{gray}]{\#},
    backgroundcolor=\color{backcolour},
    frame=single, % adds a frame around the code
    breakatwhitespace=false,
}

% double spacing lines 
\renewcommand{\baselinestretch}{1}
\newcommand{\LyX}{L\kern-.1667em\lower.25em\hbox{Y}\kern-.125emX\spacefactor1000}
%pour faire reference toujours avec la meme norme
%lyx !
\newcommand{\eq}[1]{Eq.~\ref{eq:#1}}
\newcommand{\fig}[1]{Fig.~\ref{fig:#1}}
\newcommand{\tab}[1]{Tab.~\ref{tab:#1}}
\newcommand{\para}[1]{Sec.~\ref{para:#1}}
\newcommand{\ap}[1]{Appendix~\ref{ap:#1}}
\newcommand{\ul}{\underline}
%
\makeatother

%\fancyhf{}%
% Utiliser \fancyhead[L] pour mettre du texte dans la partie de gauche
% du header
%\fancyhead[L]{}%
%\fancyhead[R]{\thepage}%
%\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % ça c'est pour faire une ligne horizontale
%\headsep=25pt % ça c'est pour laisser de la place entre le header et le texte
%\pagestyle{fancy}%

% margins
\setlength{\topmargin}{-.5in}
\setlength{\textheight}{9in}
\setlength{\oddsidemargin}{-.225in}
\setlength{\textwidth}{7.25in}

% avoid unwanted keyword colouring
\lstset{language=bash, keywords={}}

\newcommand{\MS}{$|$Méso$|$Star$>$}
\newcommand{\stardis}{\texttt{Stardis}}

\begin{document}

\title{STardis\\Guide de démarrage}

\maketitle
\begin{center}
\author{Méso-Star (\url{https://www.meso-star.com})} \\
\end{center}
\vspace{1cm}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.50\textwidth]{./figures/tardis.jpg}
\label{fig:tardis}
\end{figure}

\newpage
{
\hypersetup{linkcolor=black}
\tableofcontents
}
\newpage
%================================================================================================================================
\section{Introduction}

\stardis~est un logiciel open-source de résolution de problèmes de thermique. Les instructions permettant
de l'installer sur un système Linux sont disponibles sur le site web de \MS:\\
\url{http://meso-star.com/projects/stardis/stardis.html}

La méthode numérique sur laquelle le solver est conçu est une méthode stochastique (méthode de Monte-Carlo),
qui a donné lieu à un algorithme qui va échantillonner des ``trajectoires thermiques'' dans la scène.
Ces trajectoires explorent l'espace et le temps pour calculer des températures ou des densités de flux en un
certain nombre de positions sonde (x/y/z/t).

Les algorithmes de thermique statistique sur lesquels sont basés \stardis~sont entièrement décrits dans
une documentation interne à \MS, librement accessible par utilisation du système {\emph git}; la commande permettant de
récupérer la totalité de cette documentation est:
\begin{lstlisting}
  git clone git@gitlab.com:meso-star/star-guide.git
\end{lstlisting}
Une fois le dépôt récupéré, les commandes suivantes permettent de récupérer les fichiers binaires (figures):
\begin{lstlisting}
  git-lfs fetch
  git-lfs checkout
\end{lstlisting}
Enfin, la documentation relative à la thermique statistique est accessible dans le répertoire \emph{Thermique\_statistique}
(le script ``f1'' permet de compiler le document pdf à partir des sources latex).

\newpage
%================================================================================================================================
\section{Exemples du Starter-Pack}
\label{para:starter-pack}

Pour les plus pressés, des exemples ont été mis à disposition sous la forme d'un \emph{Starter-Pack} regroupant
l'ensemble des fichiers de configuration et des scripts nécessaires à l'exécution de \stardis. Il est tout
d'abord nécessaire de télécharger ce \emph{Starter-Pack} à partir du site web de \MS:
\url{http://meso-star.com/projects/stardis/starter-pack.html}

Dans une fenêtre de terminal où \stardis~est fonctionnel, les scripts fournis peuvent être exécutés
afin d'illustrer les concepts mis en oeuvre dans \stardis.


%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Le radiateur}
\label{para:sp_heatsink}

Cette configuration correspond à une puce électronique munie d'un dispositif de dissipation thermique
(voir figure \ref{fig:sp_heatsink}).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{./figures/sp_heatsink.png}
\caption[]{Processeur (zone rouge) dont la puissance est dissipée par un radiateur}
\label{fig:sp_heatsink}
\end{figure}

Le script \emph{run\_medium\_computation.sh} calcule la température moyenne dans la puce pour
l'état stationnaire:
\begin{lstlisting}
  ./run_medium_computation.sh
  output: Computation time = 1 min 2 secs 290 msecs
  output: Time per realisation (in usec) = 669077 +/- 20709.7
  Temperature in medium 'SIPw' at t=inf = 320.663 K +/- 0.658606
\end{lstlisting}

Un second script \emph{run\_medium\_computation\_multiple.sh} effectue le même calcul pour une
grille de 5x10 dispositifs identiques:
\begin{lstlisting}
  ./run_medium_computation_multiple.sh
  output: Computation time = 1 min 20 secs 275 msecs
  output: Time per realisation (in usec) = 876606 +/- 25456.9
  Temperature in medium 'SIPw' at t=inf = 320.092 K +/- 0.63121
\end{lstlisting}

Ces exemples illustrent le fait que, bien que la scène soit décrite par une quantité de données
50 fois plus importante dans le second cas, le temps de calcul est du même ordre de grandeur
dans les deux cas.


%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Le milieu poreux}
\label{para:sp_porous}

La géométrie décrit un milieu poreux stylisé (voir figure \ref{fig:sp_porous}). Les faces planes de part et d'autre du poreux
ont des conditions aux limites de type Dirichlet, et le reste de la surface est soumis à de la convection avec un fluide de
température connue. La surface du poreux échange également par rayonnement avec: d'une part une plaque (non montrée sur la
représentation graphique) qui échange elle-même par convection avec le fluide, et une ambiance radiative.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{./figures/sp_porous.png}
\caption[]{Visualisation de la géométrie de solide poreux contenu dans le Starter-Pack}
\label{fig:sp_porous}
\end{figure}

Le script \emph{run\_IR\_rendering.sh} va calculer un rendu infrarouge de la scène et produire une image
au format .ppm (que l'on visualisera avec l'outil \emph{feh} par exemple, voir figure \ref{fig:sp_porous_rendering}):

\begin{lstlisting}
  ./run_IR_rendering.sh
output: Computation time = 7 mins 15 secs 613 msecs
>>> You can now watch the IR rendering by opening the file IR_rendering_320x320x32.ppm
\end{lstlisting}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{./figures/IR_rendering_1080x720x128.jpg}
\caption[]{Rendu infrarouge obtenu à l'aide du script \emph{run\_IR\_rendering.sh}}
\label{fig:sp_porous_rendering}
\end{figure}

Il est à noter que l'algorithme de transfert radiatif utilisé par \stardis~est basé sur une hypothèse
de milieu gris: l'émissivité du solide est une émissivité moyenne sur tout le spectre infrarouge, et
les milieux fluides (ici: l'air) ne participent pas au rayonnement. Il en résulte que les résultats
obtenus dans l'infrarouge, dont les rendus visuels, sont des résultats globaux d'un point de vue
spectral. En particulier, il n'est pas possible de spécifier une plage d'intégration spectrale. Il
n'est donc pas possible de comparer un rendu de \stardis~avec une image de caméra thermique prise,
par exemple, entre 9 et 10 $\mu$m.


%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{La ville}
\label{para:sp_city}

Le dernier exemple du Starter-Pack est une géométrie de ville stylisée. Huit bâtiments identiques sont placés
sur un sol (muni d'une épaisseur). Un lac est schématisé à partir d'une dépression dans le sol. Toutes les surfaces
échangent par convection avec l'air (à des températures différentes selon qu'il s'agit de l'air externe ou l'air
dans les pièces des bâtiments), et une condition à la limite de Dirichlet est placée pour la surface inférieure
du volume de sol (à une profondeur de 5 mètres).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{./figures/sp_city.png}
\caption[]{Visualisation de la géométrie de ville contenue dans le Starter-Pack}
\label{fig:sp_city}
\end{figure}

La figure \ref{fig:sp_city_rendering} montre le résultat du script \emph{run\_IR\_rendering.sh}; on peut notamment
y voir: les pertes thermiques par le vitrage, par les toitures non isolées et également les ponts thermiques là où les cloisons
se connectent aux murs porteurs, par ailleurs bien isolés.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{./figures/IR_city_640x480x1024_273-275.png}
\caption[]{Rendu infrarouge obtenu à l'aide du script \emph{run\_IR\_rendering.sh}}
\label{fig:sp_city_rendering}
\end{figure}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Le cube}
\label{para:sp_cube}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.40\textwidth]{./figures/cube.png}
\caption[]{Cube d'arête unitaire}
\label{fig:cube}
\end{figure}

Pour faire la transition vers la seconde partie de ce document, plus technique, où l'utilisateur
va être formé à l'utilisation de \stardis, intéressons-nous maintenant à la situation la plus
académique de ce Starter-Pack: la scène est composée d'un simple cube de matériau solide, d'arête unitaire.
Le fichier permettant la description de cette scène est le fichier \emph{model.txt}:
\begin{itemize}
\item La première ligne donne les propriétés du matériau solide: $\lambda$=0.1 $W.m^{-1}.K^{-1}$,
  $\rho$=25 $kg.m^{-3}$, $C$=2 $J.kg^{-1}.K^{-1}$; la longueur par défaut du pas de conduction:
  $\delta$=0.01 $m$, la température initiale du solide: $T_{init}$=300 $K$, le terme source
  volumique: $p=$10 $W.m^{-3}$, et enfin le fichier stl décrivant le contour de ce volume:
  \emph{solid.stl}
\item Les lignes suivantes décrivent les conditions aux limites s'exerçant sur ce solide: deux
  faces opposées ont une condition à la limite de type Dirichlet (température fixées à 300 $K$)
  et le reste de la surface latérale du cube est adiabatique. Dans chaque cas, il est nécessaire
  de spécifier le fichier stl décrivant le maillage de la surface sur laquelle la condition
  aux limites en question s'exerce. Ces maillages doivent être cohérents avec le maillage utilisé
  pour la surface englobante du volume de solide, au sens où les facettes triangulaires doivent
  être identiques.
\end{itemize}

\paragraph{Calcul sonde}: le script \emph{run\_probe\_computation.sh} permet de calculer la température au centre du cube,
pour 6 dates, et trace le résultat obtenu, qui est comparé à un résultat analytique. Il suffit
d'exécuter ce script pour lancer le calcul et tracer la courbe de résultats (sous réserve que
\emph{gnuplot} soit installé), voir figure \ref{fig:plot_sp_cube}:
\begin{lstlisting}
  ./run_probe_computation.sh
\end{lstlisting}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{./figures/plot_sp_cube.pdf}
\caption[]{Evolution temporelle de la température au centre du cube solide}
\label{fig:plot_sp_cube}
\end{figure}

Les résultats de \stardis~(pour les 6 dates spécifiées dans le script \emph{run\_probe\_computation.sh}) sont
représentés avec leur barre d'erreur. Cette incertitude est l'écart-type statistique $\sigma$ fourni par
les algorithmes de Monte-Carlo. On vérifiera que le résultat analytique (connu dans cette configuration)
se trouve dans l'intervalle $\pm$ 3$\sigma$ autour de la valeur obtenue par \stardis.

\paragraph{Fonction de Green}: le script \emph{run\_green\_evaluation.sh} permet d'illustrer la capacité de \stardis~à évaluer
la fonction de Green. Dans le cas présent, la température sonde $T_{s}(\vec{x},t)$ en une position
$\vec{x}$ dans le solide et à une date $t$, est une fonction linéaire de la condition initiale $T_{init}$,
des conditions aux limites $T_{1}$ et $T_{2}$ (conditions de Dirichlet) et du terme source volumique $p$:

\begin{equation}
  T_{s}(\vec{x},t)=g_{0}(\vec{x},t).T_{init}(\vec{x})+g_{1}(\vec{x},t).T_{1}+g_{2}(\vec{x},t).T_{2}+g_{3}(\vec{x},t).p
\end{equation}

Les coefficients $\bigl(g_{0}(\vec{x},t), g_{1}(\vec{x},t), g_{2}(\vec{x},t), g_{3}(\vec{x},t)\bigr)$ constituent
ici la fonction de Green de $T_{s}$; ces coefficients ne dépendent que de la position sonde $\vec{x}$
et de la date $t$, mais pas des valeurs de $T_{init}$, $T_{1}$, $T_{2}$ et $p$. Une fois cette fonction de Green
calculée, il est facile d'obtenir la valeur de $T_{s}(\vec{x},t)$ pour tout nouveau jeu de conditions
$\bigl(T_{init}(\vec{x}), T_{1}, T_{2}, p\bigr)$.

La première exécution du script \emph{run\_green\_evaluation.sh} permet d'évaluer la fonction de Green
(donc, pour tout jeu de conditions initiales et aux limites) sauvagardée dans le fichier \emph{probe\_X*-Y*-Z*\_N*.green}.
Puis toute exécution additionnelle de ce script permet d'utiliser cette fonction de Green afin
d'évaluer la température sonde $T_{s}(\vec{x},t)$ pour les conditions $\bigl(T_{init}(\vec{x}), T_{1}, T_{2}, p\bigr)$ spécifiées dans le script.

\paragraph{Visualization des trajectoires}: enfin, le script \emph{run\_dump\_path.sh} permet de générer un certain nombre de trajectoires thermiques
destinées à être visualisées. L'exécution de ce script génère des fichiers \emph{path***.vtk}, qui, une
fois ouverts à l'aide du logiciel \emph{paraview}, permettent la visualisation directe des
trajectoires optiques, depuis la position sonde jusqu'à la condition à la limite (ou la condition
initiale) qui est finalement retenue comme poids de la trajectoire (voir figure \ref{fig:green_sp_cube} pour
un exemple de trajectoire qui démarre du centre du cube, explore l'espace en remontant le temps, et qui
atteint la condition à la limite de droite; le poids de Monte-Carlo de cette réalisation est donc $T_{2}$).
Chaque position de cette trajectoire s'accompagne d'une remontée dans le temps, à partir de la date fixée
pour la position sonde.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{./figures/green_sp_cube.png}
\caption[]{Exemple de trajectoire thermique, émise depuis le centre du cube, et qui
atteint la condition à la limite de Dirichlet $T_{2}$ sur la face droite du cube.}
\label{fig:green_sp_cube}
\end{figure}





%================================================================================================================================
\section{Formation à l'utilisation de STardis}
\label{para:formation}

Après une première partie tape-à-l'oeil, nous allons maintenant nous intéresser à l'utilisation
pratique de \stardis, au travers d'exemples académiques commentés.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Un cube minimaliste}
\label{para:minimalistic_cube}

Reprenons le cas du cube qui figure dans le Starter-Pack (figure \ref{fig:cube}), mais rendons la
scène thermique encore plus basique: nous allons dans un premier temps imposer une condition à
la limite de Dirichlet (température connue), identique pour toutes les faces du cube. Ainsi, la
température en tout point et à toute date dans le solide sera entièrement déterminée à partir
de cette condition à la limite, ainsi que de la condition initiale.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{./figures/config_minimalistic_cube.pdf}
\caption[]{Représentation de la géométrie: cube de solide, de propriétés thermophysiques données.
  La condition à la limite de Dirichlet sur la surface externe du volume de solide est homogène
  dans un premier temps.}
\label{fig:config_minimalistic_cube}
\end{figure}

Ces données sont spécifiées dans le fichier \emph{model.txt} qui peut être trouvé dans le
répertoire \emph{minimalistic\_cube} fourni avec cette documentation:

\begin{lstlisting}
  #medium
SOLID    cube   0.1   25    2   0.05    280    UNKNOWN    0   FRONT cube.stl

#boundary conditions
T_BOUNDARY_FOR_SOLID Boundary_Temperature 300 cube.stl
\end{lstlisting}

La ligne 2 fournit, de gauche à droite:
\begin{itemize}
\item le mot-clef SOLID, indiquant qu'il s'agit d'une ligne permettant de décrire un volume de solide;
\item le nom \emph{cube}, qui est une désignation arbitraire pour le solide en question. Les sorties
  de \stardis~utiliseront cette dénomination pour l'identification du milieu où est située une position
  sonde, par exemple;
\item la conductivité du solide: $\lambda$=0.1 $W.m^{-1}.K^{-1}$;
\item la masse volumique du solide: $\rho$=25 $kg.m^{-3}$;
\item la capacité thermique du solide: $C$=2 $J.kg^{-1}.K^{-1}$;
\item la valeur par défaut du pas de conduction dans le solide: $\delta$=0.05 $m$;
\item la valeur de la température initiale de ce solide: $T_{init}$=280 $K$;
\item le mot-clef UNKNOWN, indiquant que la température en tout point du solide est inconnue pour $t>0$;
  si une valeur numérique est fournie dans ce champ, la température du milieu décrit par cette ligne sera
  considérée comme connue pour $t>0$: les trajectoires thermiques atteignant ce milieu s'arrêteront
  avec un poids de Monte-Carlo égal à la valeur de la température indiquée.
\item le terme source volumique dans ce solide: $p$=0 $W.m^{-3}$;
\item le mot-clef FRONT, suivi du nom du fichier \emph{cube.stl} contenant le maillage surfacique
  triangulé décrivant les limites de ce volume de solide. Si on affiche le fichier \emph{cube.stl} avec
  un outil comme \emph{paraview} ou \emph{meshlab} et que l'on visualise les normales des facettes
  triangulaires, on remarque qu'elles pointent toutes vers l'extérieur du cube. Ceci est cohérent avec
  l'ordre dans lequel les vertex participant à chaque facette triangulaire sont spécifiés dans le fichier
  stl: l'orientation de la normale à une face est donnée par la règle du tire-bouchon (repère direct,
  voir figure \ref{fig:normal_orientation}).
  La ``simple'' lecture de ce fichier stl indique donc l'orientation des normales aux triangles. De
  plus, si on considère que la normale à une facette traverse cette dernière dans l'ordre FRONT $\rightarrow$ BACK, le
  mot-clef FRONT en fin de ligne 2 signale que le matériau solide se situe du côté FRONT des facettes triangulaires,
  donc à l'intérieur de la cavité.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{./figures/normal_orientation.pdf}
\caption[]{Convention d'orientation des normales des facettes triangulaires: l'ordre dans lequel les
  vertex $\vec{v_{1}}$, $\vec{v_{3}}$ et $\vec{v_{3}}$ sont fournis définit l'orientation de la normale
  $\vec{n}$, selon la règle du ``tire-bouchon''; en d'autres termes, $\vec{n}=\vec{v_{1}v_{2}} \wedge \vec{v_{1}v_{3}}$}
\label{fig:normal_orientation}
\end{figure}

La ligne 5 du fichier \emph{model.txt} spécifie quand à elle le type d'interface à la limite du solide;
de gauche à droite, cette ligne contient:
\begin{itemize}
\item le mot-clef T\_BOUNDARY\_FOR\_SOLID, qui indique qu'il s'agit d'une condition à la limite de
  type Dirichlet (température de frontière connue);
\item le nom \emph{Boundary\_Temperature} qui est une désignation arbitraire pour cette condition
  à la limite;
\item la valeur de la température pour cette condition à la limite: $T$=300 $K$
\item le nom du fichier stl contenant la liste des facettes triangulaires sur lesquelles cette
  condition à la limite s'applique; ici il s'agit du fichier \emph{cube.stl} puisque la même
  condition à la limite s'applique sur l'ensemble de la surface du cube.
\end{itemize}

Le script \emph{run\_probe\_computation.sh} permet par exemple de lancer un calcul \stardis; il
s'agit ici de calculer la température pour le centre du cube à la date $t$=30 $s$:
\begin{lstlisting}
  ./run_probe_computation.sh 
output: MPI is enabled.
output: Process 0 -- bb8; #threads: 12
output: Using 12 threads.
output: Dummy fluid created: (it is medium 1)
output: Scaling factor is 1
output: Trad is 300, Trad reference is 300
output: System T range is [280 300]
output: Picard order is 1
output: Description 0: Solid 'cube': lambda=0.1 rho=25 cp=2 delta=0.05 Tinit=280 (it is medium 0)
output: Description 1: T boundary for solid 'Boundary_Temperature': T=300 (using medium 1 as external medium)
output: Probe is in solid 'cube'.
output: Probe is 10 delta from closest boundary.
output: Process 0 -- Solving probe temperature: 100%
output: Probe temperature solved in 143 msecs 629 usecs 306 nsecs.
output: Accumulators gathered in 2 usecs 826 nsecs.
output: Initialisation time = 4 secs 394 msecs
output: Computation time = 144 msecs
output: Time per realisation (in usec) = 156.117 +/- 1.16134
 
>>> Stardis simulation done
>>> Results have been recorded in stardis_result_N10000.txt 
\end{lstlisting}

\stardis~indique que le résultat a été enregistré dans le fichier \emph{stardis\_result\_N10000.txt}:

\begin{lstlisting}
  cat stardis_result_N10000.txt 
#time Temperature  errorbar  N_failures N_Realizations
30  293.074 0.095158 0 10000
\end{lstlisting}

le fichier de résultat en question contient sur une ligne:
\begin{itemize}
\item la date du calcul en secondes;
\item la valeur de la température calculée pour la position sonde (en $K$);
\item l'écart-type de Monte-Carlo $\sigma$ sur ce résultat (en $K$) interprétable comme une incertitude
  numérique sur le résultat. On considérera que le résultat recherché se trouve dans l'intervalle
  $\pm$ 3$\sigma$ autour du résultat obtenu par \stardis, et cet écart-type peut être réduit en
  augmentant le nombre de réalisations (il décroît comme l'inverse de la racine carrée du nombre
  de réalisations);
\item le nombre de réalisations ayant échoué;
\item le nombre total de réalisations.
\end{itemize}

Si on regarde le script \emph{run\_probe\_computation.sh}, la commande qui nous intéresse est
finalement la suivante:

\begin{lstlisting}
  stardis -V 3 -M model.txt -p 0.5,0.5,0.5,30 -n 10000
\end{lstlisting}

Cette commande invoque donc \stardis~avec les options suivantes:
\begin{itemize}
\item -V 3: niveau de verbosité du programme;
\item -M model.txt: utiliser le fichier \emph{model.txt} comme entrée de \stardis;
\item -p 0.5,0.5,0.5,30: indique la position sonde (x,y,z,t) pour laquelle une température doit
  être évaluée.
\item -n 10000: le nombre de réalisations statistiques (trajectoires thermiques) à simuler
\end{itemize}

Le résultat de cette commande est, directement dans notre terminal:
\begin{lstlisting}
  stardis -V 3 -M model.txt -p 0.5,0.5,0.5,30 -n 10000
output: MPI is enabled.
output: Process 0 -- bb8; #threads: 12
output: Using 12 threads.
output: Dummy fluid created: (it is medium 1)
output: Scaling factor is 1
output: Trad is 300, Trad reference is 300
output: System T range is [280 300]
output: Picard order is 1
output: Description 0: Solid 'cube': lambda=0.1 rho=25 cp=2 delta=0.05 Tinit=280 (it is medium 0)
output: Description 1: T boundary for solid 'Boundary_Temperature': T=300 (using medium 1 as external medium)
output: Probe is in solid 'cube'.
output: Probe is 10 delta from closest boundary.
output: Process 0 -- Solving probe temperature: 100%
output: Probe temperature solved in 140 msecs 765 usecs 935 nsecs.
output: Accumulators gathered in 1 usec 567 nsecs.
output: Initialisation time = 365 msecs
output: Computation time = 141 msecs
output: Time per realisation (in usec) = 159.227 +/- 0.963092
293.074 0.095158 0 10000
\end{lstlisting}

De façon générale, les options d'entrée de la commande \stardis~sont données par la
manpage correspondante:
\begin{lstlisting}
  man stardis
\end{lstlisting}

Les spécifications du format du fichier d'entrée de \stardis~sont données dans la manpage
de \emph{stardis\_input}:
\begin{lstlisting}
  man stardis-input
\end{lstlisting}

Enfin, le format de sortie des résultats de \stardis~sont donnés dans la manpage de
\emph{stardis\_output}:
\begin{lstlisting}
  man stardis-output
\end{lstlisting}

\paragraph{Validation du résulat}: un code séparé est fourni dans le répertoire \emph{minimalistic\_cube/unstationary\_box} pour permettre
une validation dans ce cas simple. Ce code permet une évaluation analytique du résultat par décomposition
en série de Fourier, et permet également une évaluation du résulat par un algorithme de thermique
statistique (séparé de \stardis).

Compilation: nécessite un compilateur de fortran, par exemple \emph{gfortran}; puis dans le répertoire
\emph{minimalistic\_cube/unstationary\_box}:

\begin{lstlisting}
  make all
\end{lstlisting}

Un exécutable ``probe\_temperature.exe'' doit avoir été produit. Le programme est configuré par défaut
pour calculer la température au centre du cube à la date $t$=30 $s$.

Exécution: il s'agit d'un programme parallélisé à l'aide de \emph{open-mpi}:
\begin{lstlisting}
  mpirun -np 12 probe_temperature.exe 
  Performing analytical computation...
  Files have been generated:
  ./results/analytical_probe_temperatures.out
  ./results/analytical_green.out
  Performing MC evaluation...
  Done:   100 %
  File was generated:
  ./results/probe_temperatures.out
\end{lstlisting}

Le résultat analytique est stocké dans le fichier \emph{results/analytical\_probe\_temperatures.out}:
\begin{lstlisting}
  more results/analytical_probe_temperatures.out 
  0.50000000000000000       0.50000000000000000       0.50000000000000000        30.000000000000000        293.07510294779996
\end{lstlisting}
La position sonde (x,y,z,t) est rappelée, et finalement la valeur analytique de la température pour cette
position sonde est donnée. On peut constater qu'elle est compatible avec la valeur donnée par \stardis.

Le résultat Monte-Carlo est stocké dans le fichier \emph{results/probe\_temperatures.out}:
\begin{lstlisting}
  more results/probe_temperatures.out 
  0.50000000000000000       0.50000000000000000       0.50000000000000000        30.000000000000000        293.01600000000002        9.5343454940536476E-002
\end{lstlisting}
Là encore la position sonde est rappelée, puis sont indiquées les valeurs de la température et de son
écart-type statistique obtenus par l'algorithme stochastique. Les valeurs obtenues sont là aussi compatibles
avec les résultats de \stardis.


\paragraph{Variation: conditions de Dirichlet inhomogènes}: nous nous proposons de maintenant
imposer une température par face pour les conditions
aux limites de Dirichlet; pour ça, il faut tout d'abord isoler les facettes triangulaires
sur lesquelles ces conditions aux limites doivent s'appliquer. Etant donné que l'on veut
appliquer une température différente sur chaque face du cube, il nous faut 6 fichiers stl,
contenant chacun la définition d'une face carrée du cube. Ces fichiers peuvent être
trouvés dans le répertoire \emph{minimalistic\_cube}:

\begin{itemize}
\item \emph{square\_x0.stl} pour la face $x$=0;
\item \emph{square\_x1.stl} pour la face $x$=1;
\item \emph{square\_y0.stl} pour la face $y$=0;
\item \emph{square\_y1.stl} pour la face $y$=1;
\item \emph{square\_z0.stl} pour la face $z$=0;
\item \emph{square\_z1.stl} pour la face $z$=1
\end{itemize}

Dans le fichier d'entrée de \stardis, il faut maintenant spécifier les conditions aux
limites à appliquer sur chacune de ces 6 faces carrées; le fichier correspondant est
\emph{model2.txt}:


\begin{lstlisting}
  #medium
  SOLID    cube   0.1   25    2   0.05    280    UNKNOWN    0   FRONT cube.stl
  
  #boundary conditions
  T_BOUNDARY_FOR_SOLID Boundary_Temperature_x0 320 square_x0.stl
  T_BOUNDARY_FOR_SOLID Boundary_Temperature_x1 310 square_x1.stl
  T_BOUNDARY_FOR_SOLID Boundary_Temperature_y0 280 square_y0.stl
  T_BOUNDARY_FOR_SOLID Boundary_Temperature_y1 300 square_y1.stl
  T_BOUNDARY_FOR_SOLID Boundary_Temperature_z0 290 square_z0.stl
  T_BOUNDARY_FOR_SOLID Boundary_Temperature_z1 270 square_z1.stl
\end{lstlisting}

La ligne définissant le solide (ligne 2) reste inchangée; en revanche les lignes
5 à 10 permettent maintenant de définir une condition à la limite de type
Dirichlet, s'appliquant sur les facettes triangulaires du fichier stl correspondant.

Il est extrêmement important que les facettes décrites dans ces 6 fichiers correspondent
{\it exactement} aux facettes utilisées dans le fichier donnant l'enveloppe du volume de
solide (\emph{cube.stl}): les vertex doivent avoir exactement les mêmes coordonnées.
En effet, \stardis~doit ``décorer'' les deux côtés de chaque facette triangulaire définissant
les interfaces entre volumes. Le prérequis est que ces facettes soient identiques dans les
divers fichiers stl décrivant les maillages surfaciques.

Lançons le calcul:

\begin{lstlisting}
  stardis -V 3 -M model2.txt -p 0.5,0.5,0.5,30 -n 10000
  output: MPI is enabled.
  output: Process 0 -- bb8; #threads: 12
  output: Using 12 threads.
  output: Dummy fluid created: (it is medium 1)
  output: Scaling factor is 1
  output: Trad is 300, Trad reference is 300
  output: System T range is [270 320]
  output: Picard order is 1
  output: Description 0: Solid 'cube': lambda=0.1 rho=25 cp=2 delta=0.05 Tinit=280 (it is medium 0)
  output: Description 1: T boundary for solid 'Boundary_Temperature_x0': T=320 (using medium 1 as external medium)
  output: Description 2: T boundary for solid 'Boundary_Temperature_x1': T=310 (using medium 1 as external medium)
  output: Description 3: T boundary for solid 'Boundary_Temperature_y0': T=280 (using medium 1 as external medium)
  output: Description 4: T boundary for solid 'Boundary_Temperature_y1': T=300 (using medium 1 as external medium)
  output: Description 5: T boundary for solid 'Boundary_Temperature_z0': T=290 (using medium 1 as external medium)
  output: Description 6: T boundary for solid 'Boundary_Temperature_z1': T=270 (using medium 1 as external medium)
  output: Probe is in solid 'cube'.
  output: Probe is 10 delta from closest boundary.
  output: Process 0 -- Solving probe temperature: 100%
  output: Probe temperature solved in 142 msecs 186 usecs 475 nsecs.
  output: Accumulators gathered in 1 usec 207 nsecs.
  output: Initialisation time = 4 secs 396 msecs
  output: Computation time = 142 msecs
  output: Time per realisation (in usec) = 158.091 +/- 2.46003
  290.007 0.156029 0 10000
\end{lstlisting}

On peut également vérifier ce résultat à l'aide du programme \emph{probe\_temperature}; il faut modifier le
fichier de conditions aux limites \emph{unstationary\_box/data/boundary\_conditions.in} pour qu'elles correspondent à la simulation \stardis:

\begin{lstlisting}
  320.0D+0 310.0D+0
  280.0D+0 300.0D+0
  290.0D+0 270.0D+0
\end{lstlisting}

Après exécution, on obtient le résultat analytique:
\begin{lstlisting}
  more results/analytical_probe_temperatures.out 
  0.50000000000000000       0.50000000000000000       0.50000000000000000        30.000000000000000        289.80632721084999
\end{lstlisting}

ainsi que le résultat de l'algorithme de Monte-Carlo:
\begin{lstlisting}
  more results/probe_temperatures.out 
  0.50000000000000000       0.50000000000000000       0.50000000000000000        30.000000000000000        289.88299999999998       0.15554944905078136 
\end{lstlisting}

Les trois résultats sont compatibles entre eux.



\paragraph{Variation: changement de géométrie}: nous allons maintenant réaliser le même calcul avec une
sphère de solide, et non plus un cube. Les fichiers correspondants se trouvent dans le répertoire
\emph{minimalistic\_sphere}; bien entendu la condition à la limite de Dirichlet sera uniforme sur la
surface de la sphère. Le fichier \emph{model.txt} est le suivant:

\begin{lstlisting}
  #medium
  SOLID solid1 0.1 25 2 0.05 280 UNKNOWN 20 FRONT sphere_r1_out.stl
  
  #boundary conditions
  T_BOUNDARY_FOR_SOLID Boundary_Temperature 300 sphere_r1_out.stl
\end{lstlisting}

Par-rapport au fichier d'entrée de \stardis~initial, on n'a donc modifié que le nom du fichier stl
contenant le maillage triangularisé de la surface de la cavité contenant le solide. Le fichier \emph{sphere\_r1\_out.stl}
utilisé ici a été produit par le programme \emph{meshlab}. Il faut bien faire attention au sens
des normales aux facettes !

L'exécution du calcul pour le centre de la sphère et la date $t$=100 $s$ donne donc:

\begin{lstlisting}
  stardis -V 3 -M model.txt -p 0,0,0,100 -n 10000
output: MPI is enabled.
output: Process 0 -- bb8; #threads: 12
output: Using 12 threads.
output: Dummy fluid created: (it is medium 1)
output: Scaling factor is 1
output: Trad is 300, Trad reference is 300
output: System T range is [280 300]
output: Picard order is 1
output: Description 0: Solid 'solid1': lambda=0.1 rho=25 cp=2 delta=0.05 VPower=20 Tinit=280 (it is medium 0)
output: Description 1: T boundary for solid 'Boundary_Temperature': T=300 (using medium 1 as external medium)
output: Probe is in solid 'solid1'.
output: Probe is 19.9772 delta from closest boundary.
output: Process 0 -- Solving probe temperature: 100%
output: Probe temperature solved in 409 msecs 242 usecs 600 nsecs.
output: Accumulators gathered in 2 usecs 16 nsecs.
output: Initialisation time = 4 secs 456 msecs
output: Computation time = 416 msecs
output: Time per realisation (in usec) = 472.092 +/- 2.07682
322.031 0.0742131 0 10000
\end{lstlisting}

Un code séparé permettant la validation des résultats dans cette configuration est fourni dans le
répertoire \emph{minimalistic\_sphere/unstationary\_ball\_Dirichlet}; il permet une évaluation analytique de
températures sondes, ainsi qu'une évaluation par un algorithme statistique. Sa compilation s'effectue à l'aide de
la commande ``make all'', et son exécution fait appel à \emph{mpi}:
\begin{lstlisting}
  mpirun -np 13 ./probe_temperature.exe 
  Analytical computation...
  ...done

  Monte-Carlo integration...
  Done:   100 %
\end{lstlisting}

Le résultat analytique est:
\begin{lstlisting}
  more results/Tsolid_analytical_t1.txt 
   0.0000000000000000        0.0000000000000000        0.0000000000000000        100.00000000000000        322.16569753730408
\end{lstlisting}

et le résultat Monte-Carlo:
\begin{lstlisting}
  more results/Tsolid_t1.txt 
   0.0000000000000000        0.0000000000000000        0.0000000000000000        100.00000000000000        322.07479924242290        7.3740139812942029E-002
\end{lstlisting}

Les deux résultats sont bien compatibles avec celui de \stardis.



%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Mur avec conditions de Dirichlet}
\label{para:wall_dirichlet}

Nous allons maintenant légèrement modifier la configuration précédente pour simuler un mur pour lequel la
température initiale est connue, et des conditions aux limites de Dirichlet sont connues pour les deux faces
(températures imposées).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{./figures/config_wall.pdf}
\caption[]{Représentation de la géométrie: mur solide de propriétés thermophysiques données.
  Les conditions aux limites sont représentées en bleu.}
\label{fig:config_wall}
\end{figure}

La configuration précédente (cube de solide) est réutilisée, en utilisant l'astuce d'imposer des conditions
aux limites de type Dirichlet pour les faces carrées $x$=0 et $x$=1, et une condition à la limite de Neumann
avec un flux net nul (surface adiabatique) sur la surface latérale (les 4 autres faces du cube). Les trajectoires atteignant
les faces adiabatiques vont simplement ``rebondir'' et continuer leur trajectoire de conduction, et ce
jusqu'à ce qu'une condition à la limite (ou initiale) où la température est connue soit atteinte. On simule
donc effectivement un mur compris entre deux plans parallèles infinis de températures connues (voir
figure \ref{fig:config_wall}).

\paragraph{Simulation \stardis}: le fichier d'entrée de \stardis~se trouve dans le répertoire \emph{wall\_Dirichlet}:

\begin{lstlisting}
  #medium
  SOLID    CUBE   0.1   25    2   0.01    300    UNKNOWN    10   FRONT cube.stl

  #boundary conditions
  T_BOUNDARY_FOR_SOLID    LTEMP  300               square_x0.stl
  F_BOUNDARY_FOR_SOLID     ADIA    0               lateral_surface.stl
  T_BOUNDARY_FOR_SOLID    RTEMP  300               square_x1.stl
\end{lstlisting}

La ligne 2 définit un solide appelé ``CUBE'' avec les mêmes propriétés thermophysiques que précédemment.
La température initiale est maintenant de 300K, et le terme source volumique est de 10 $W.m^{-3}$. La
surface du volume de solide est décrit par le fichier \emph{cube.stl}

On reconnaît les conditions aux limites de Dirichlet sur les lignes 5 et 7, respectivement pour les
faces carrées $x$=0 et $x$=1; un nouveau type de condition à la limite apparaît ligne 6: il s'agit
d'une condition de Neumann. Ici la valeur du flux net qui est attribuée à la surface décrite par le
fichier \emph{lateral\_surface.stl} est donc nulle (surface adiabatique). La syntaxe attachée à ce
type de condition à la limite peut être retrouvée dans la manpage de \emph{stardis-input}.

Le calcul \stardis~donne, pour une position au centre du mur et à la date $t$=200 $s$:
\begin{lstlisting}
  stardis -V 3 -M model.txt -p 0.5,0.5,0.5,200 -n 10000
output: MPI is enabled.
output: Process 0 -- bb8; #threads: 12
output: Using 12 threads.
output: Dummy fluid created: (it is medium 1)
output: Scaling factor is 1
output: Trad is 300, Trad reference is 300
output: System T range is [300 300]
output: Picard order is 1
output: Description 0: Solid 'CUBE': lambda=0.1 rho=25 cp=2 delta=0.01 VPower=10 Tinit=300 (it is medium 0)
output: Description 1: T boundary for solid 'LTEMP': T=300 (using medium 1 as external medium)
output: Description 2: F boundary for SOLID 'ADIA': flux=0 (using medium 1 as external medium)
output: Description 3: T boundary for solid 'RTEMP': T=300 (using medium 1 as external medium)
output: Probe is in solid 'CUBE'.
output: Probe is 50 delta from closest boundary.
output: Process 0 -- Solving probe temperature: 100%
output: Probe temperature solved in 8 secs 840 msecs 655 usecs 173 nsecs.
output: Accumulators gathered in 1 usec 279 nsecs.
output: Initialisation time = 4 secs 326 msecs
output: Computation time = 8 secs 841 msecs
output: Time per realisation (in usec) = 10214 +/- 78.5107
312.081 0.0911738 0 10000
\end{lstlisting}


\paragraph{Valeur de référence}: un code permettant d'obtenir des résultats de référence est fourni dans le répertoire \emph{unstationary\_wall\_Dirichlet};
La compilation s'effectue à l'aide de la commande ``make all'', et l'exécution se fait en invoquant \emph{mpi}:

\begin{lstlisting}
  mpirun -np 12 ./probe_temperature.exe 
  Analytical computation...
  Monte-Carlo integration...
  Done:   100 %
  ...done
\end{lstlisting}

Le résulat analytique est:
\begin{lstlisting}
  more results/Tsolid_analytical_t1.txt 
  0.50000000000000000        200.00000000000000        312.25106584889278 
\end{lstlisting}

et le résultat de l'algorithme de Monte-Carlo est:
\begin{lstlisting}
  more results/Tsolid_t1.txt 
  0.50000000000000000       0.50000000000000000       0.50000000000000000        200.00000000000000        312.27599900717286        9.2048663872978914E-002
\end{lstlisting}

On retrouve bien des résultats compatibles avec ceux de \stardis.


%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Cube dans un fluide}
\label{para:cube_in_fluid}

Nous allons maintenant définir une condition à la limite de Robin: si nous reprenons le cas
du cube de solide, celui-ci est maintenant immergé dans un fluide de température connue, avec
lequel il échange par convection. Nous allons également spécifier la possibilité d'un échange
radiatif, avec une ambiance à température connue (voir figure \ref{fig:config_cube_in_fluid}).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{./figures/config_cube_in_fluid.pdf}
\caption[]{Représentation de la géométrie: cube solide de propriétés thermophysiques données.
  Les conditions aux limites sont représentées en bleu.}
\label{fig:config_cube_in_fluid}
\end{figure}

\paragraph{Calcul \stardis}: le fichier d'entrée de \stardis~correspondant à cette scène peut être trouvé dans le
répertoire \emph{cube\_in\_fluid}:

\begin{lstlisting}
  # Radiative temperature
  TRAD 330 300

  #medium
  SOLID CUBE 0.1 25 2 0.01 300 UNKNOWN 0 FRONT cube.stl

  #boundary conditions
  H_BOUNDARY_FOR_SOLID boundary 300 1.0 0.0 6.0 280.0 cube.stl
\end{lstlisting}

La ligne 2 spécifie la température d'échange radiatif via le mot-clef ``TRAD''. La première
valeur numérique est la température d'ambiance, et la seconde est la valeur de la
température de référence utilisée dans l'algorithme statistique dédié au traitement du rayonnement
(méthode de Picard).

La ligne 5 définit toujours le solide comme étant le milieu contenu dans la cavité dont le maillage
triangulaire est fourni via le fichier \emph{cube.stl}.

La ligne 8 fait apparaître un nouveau type de condition à la limite: la condition de Robin. De
gauche à droite, cette ligne contient:

\begin{itemize}
\item Le mot-clef ``H\_BOUNDARY\_FOR\_SOLID
\item un identifiant arbitraire pour cette condition;
\item la valeur de la température de référence à utiliser pour la paroi correspondante, pour le
  traitement du rayonnement;
\item l'émissivité de la paroi: il s'agit d'une émissivité globale, sur tout le spectre (hypothèse
  de matériau gris);
\item la fraction de spécularité de la BRDF pour cette paroi,
\item le coefficient d'échange convectif pour cette paroi, en $W.m^{-2}.K^{-1}$
\item la température du fluide en $K$;
\item et finalement le fichier fournissant le maillage triangulaire de la surface sur laquelle
  la condition s'applique.
\end{itemize}

Dans le cas présent la condition de Robin s'applique sur toute la surface externe du cube, donc
le même fichier stl est utilisé pour décrire la frontière de la cavité contenant le solide et la
frontière sur laquelle s'applique la condition à la limite. Aucune confusion n'est possible dans
ce cas là. Mais dans le cas général, si par exemple la condition à la limite ne devait s'appliquer
que sur une fraction de la frontière du cube, il faudrait faire attention à ce que soient définis
pour la condition à la limite exactement les mêmes triangles que pour le maillage de la cavité
de solide.

Le calcul \stardis~donne, pour une position sonde située au centre du cube et une date $t$=200 $s$:
\begin{lstlisting}
  stardis -V 3 -M model.txt -p 0.5,0.5,0.5,200 -n 10000
output: MPI is enabled.
output: Process 0 -- bb8; #threads: 12
output: Using 12 threads.
output: External fluid created: T=280 (it is medium 1)
output: Scaling factor is 1
output: Trad is 330, Trad reference is 300
output: System T range is [280 300]
output: Picard order is 1
output: Description 0: Solid 'CUBE': lambda=0.1 rho=25 cp=2 delta=0.01 Tinit=300 (it is medium 0)
output: Description 1: H boundary for solid 'boundary': ref_temperature=300 emissivity=1 specular_fraction=0 hc=6 T=280 (using medium 1 as external medium)
output: Probe is in solid 'CUBE'.
output: Probe is 50 delta from closest boundary.
output: Process 0 -- Solving probe temperature: 100%
output: Probe temperature solved in 4 secs 129 msecs 427 usecs 167 nsecs.
output: Accumulators gathered in 1 usec 349 nsecs.
output: Initialisation time = 4 secs 345 msecs
output: Computation time = 4 secs 129 msecs
output: Time per realisation (in usec) = 4864.63 +/- 31.4915
305.135 0.249996 0 10000
\end{lstlisting}

\paragraph{Validation du résultat}: le code permettant de vérifier ce résultat est situé
dans le répertoire \emph{unstationary\_cube\_in\_fluid}; sa compilation s'effectue à l'aide de
la commande ``make all'', et son exécution via la commande:

\begin{lstlisting}
  mpirun -np 12 ./probe_temperature.exe 
 Monte-Carlo integration...
 time index:            1  /           2
 time index:            2  /           2
 Output file was generated:
 ./results/Tsolid.txt
 ...done
\end{lstlisting}

Ce code effectue le même calcul que \stardis, mais uniquement à l'aide d'un algorithme
statistique (similaire à celui de \stardis, mais séparé, et codé dans un langage de programmation
différent). Le résultat est le suivant:

\begin{lstlisting}
  more results/Tsolid.txt 
      0.5000      0.5000      0.5000      0.0000    300.0000      0.0000
      0.5000      0.5000      0.5000    200.0000    304.9510      0.2433
\end{lstlisting}

On peut voir que les résultats obtenus par les deux codes sont compatibles (aux barres d'erreur près).


\paragraph{Variation: changement de géométrie}: changeons maintenant le volume de solide par une sphère
(voir figure \ref{fig:config_sphere_in_fluid}). Les fichiers correspondants se trouvent dans le répertoire
\emph{sphere\_in\_fluid}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{./figures/config_sphere_in_fluid.pdf}
\caption[]{Représentation de la géométrie: sphère solide de propriétés thermophysiques données.
  Les conditions aux limites sont représentées en bleu.}
\label{fig:config_sphere_in_fluid}
\end{figure}

Le fichier d'entrée de \stardis~est model.txt:
\begin{lstlisting}
  # Radiative temperature
  TRAD 330 300

  #medium
  SOLID CUBE 0.1 25 2 0.01 300 UNKNOWN 0 FRONT sphere_r1_out.stl

  #boundary conditions
  H_BOUNDARY_FOR_SOLID boundary 300 1.0 0.0 6.0 280.0 sphere_r1_out.stl
\end{lstlisting}

Par-rapport au cas précédent, on n'a donc modifié que le nom du fichier stl contenant le maillage
surfacique triangulé de la cavité de solide.

Calculons la température au centre de la sphère pour la date $t$=100 $s$:
\begin{lstlisting}
  stardis -V3 -M model.txt -p 0,0,0,100 -n 10000
output: MPI is enabled.
output: Process 0 -- bb8; #threads: 12
output: Using 12 threads.
output: External fluid created: T=280 (it is medium 1)
output: Scaling factor is 1
output: Trad is 330, Trad reference is 300
output: System T range is [280 300]
output: Picard order is 1
warning: User delta for solid 'CUBE' seems too small: 0.01; auto delta would have set it to 0.0555018.
output: Description 0: Solid 'CUBE': lambda=0.1 rho=25 cp=2 delta=0.01 Tinit=300 (it is medium 0)
output: Description 1: H boundary for solid 'boundary': ref_temperature=300 emissivity=1 specular_fraction=0 hc=6 T=280 (using medium 1 as external medium)
output: Probe is in solid 'CUBE'.
output: Probe is 99.8862 delta from closest boundary.
output: Process 0 -- Solving probe temperature: 100%
output: Probe temperature solved in 9 secs 261 msecs 711 usecs 245 nsecs.
output: Accumulators gathered in 1 usec 812 nsecs.
output: Initialisation time = 4 secs 547 msecs
output: Computation time = 9 secs 262 msecs
output: Time per realisation (in usec) = 10938.3 +/- 42.1754
303.958 0.213536 0 10000
\end{lstlisting}

Ce résultat peut être vérifié à l'aide du code séparé fourni dans le répertoire \emph{unstationary\_ball\_in\_fluid};
il se compile à l'aide de la commande ``make all'', et s'exécute comme pour les autres codes de validation:

\begin{lstlisting}
  mpirun -np 13 ./probe_temperature.exe 
 Analytical computation...
 ...done

 Monte-Carlo integration...
Done:   100 %
\end{lstlisting}

Ce code produit un résultat analytique:
\begin{lstlisting}
  more results/Tsolid_analytical_t1.txt 
   0.0000000000000000        0.0000000000000000        0.0000000000000000        100.00000000000000        303.75179093816536
\end{lstlisting}

et le résultat d'un algorithme statistique:
\begin{lstlisting}
  more results/Tsolid_t1.txt 
   0.0000000000000000        0.0000000000000000        0.0000000000000000        100.00000000000000        303.87599999999998       0.21174433262781964
\end{lstlisting}

Les trois résultats sont bien compatibles entre eux.


%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Cube creux}
\label{para:hollow_cube}

Reprenons maintenant la géométrie du cube d'arête unitaire. Nous allons définir une cavité de fluide, également cubique
et d'arête 0.5, à l'intérieur de ce premier cube (figure \ref{fig:config_hollow_cube}).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{./figures/config_hollow_cube.pdf}
\caption[]{Représentation de la géométrie: cube solide de propriétés thermophysiques données, contenant
  une cavité de fluide de propriétés données. Les conditions aux limites sont représentées en bleu.}
\label{fig:config_hollow_cube}
\end{figure}

Nous avons donc besoin de deux fichiers stl afin de définir
d'une part le volume de solide (le plus grand cube moins le plus petit) et le volume de fluide (le plut petit cube).
Les fichiers correspondants se trouvent dans le répertoire \emph{hollow\_cube}; le fichier d'entrée de \stardis~est
le suivant:

\begin{lstlisting}
  #medium
  SOLID    solid1     0.1   25    2   0.01    300    UNKNOWN    10   FRONT solid.stl
  FLUID    fluid1     10    10    300    UNKNOWN   FRONT fluid.stl
  SOLID_FLUID_CONNECTION  solid1fluid1  250 1.0 0.0 10 fluid.stl

  #boundary conditions
  T_BOUNDARY_FOR_SOLID    LTEMP  300               cube.stl
\end{lstlisting}

Le fichier \emph{solid.stl} définit le maillage de la frontière du solide: il s'agit donc de deux cubes
centrés tous les deux en (0.5,0.5,0.5), et d'arêtes respectives 1 et 0.5; la ligne 2 du fichier \emph{model.txt}
fait porter les propriétés thermophysiques du solide au côté FRONT: il faut donc que les normales soient
sortantes du volume de solide.

Par-rapport aux situations précédentes, deux nouveautés ont fait leur apparition dans ce fichier:
\begin{itemize}
\item la ligne 3, qui définit une cavité de fluide; elle commence par le mot-clef FLUID, et
  nécessite la définition: d'une dénomination arbitraire pour cette cavité de fluide, de la masse volumique
  du fluide en $kg.m^{-3}$, de la capacité calorifique du fluide en $J.kg^{-1}.K^{-1}$, de la température
  initiale du volume de fluide en $K$. Le mot-clef UNKNOWN signifie que la température est inconnue
  pour ce volume de fluide pour toute date $t>0$, et enfin, comme pour les solides, il faut définir le
  côté des facettes triangulaires qui portent les propriétés du fluide. Ici c'est le mot-clef FRONT
  qui est utilisé en relation avec le fichier \emph{fluid.stl} qui contient le maillage triangulé d'un
  cube. Les normales de ce maillage doivent donc être dirigées vers l'extérieur du volume.
\item la ligne 4, qui définit une condition de raccord entre une cavité de solide et une cavité de fluide.
  Il s'agit bien de définir ici le fait qu'un échange thermique par convection a lieu à l'interface entre
  le solide et le fluide. Mais on ne peut pas le faire via le mécanisme qui définit une condition à la
  limite (une ligne du type H\_BOUNDARY\_FOR\_SOLID) car il ne s'agit pas d'une condition à la limite:
  la température du fluide est ici inconnue. La définition de cette connexion entre un solide et un fluide
  se fait via le mot-clef SOLID\_FLUID\_CONNECTION, et demande de fournir: une dénomination arbitraire,
  la température de référence pour la gestion des échanges radiatif avec cette paroi, l'émissivité du matériau
  solide et la fraction de spécularité pour la BRDF, le coefficient d'échange convectif en $W.m^{-2}.K^{-1}$,
  et finalement le nom du fichier stl où est défini le maillage triangulaire de l'interface.
\end{itemize}

La ligne 7 définit la condition à la limite de la scène thermique: il s'agit d'une condition
de Dirichlet pour la surface externe du grand cube.

Calculons la température en une position dans le volume de solide, pour $t$= 100$s$
\begin{lstlisting}
  stardis -V3 -M model.txt -p 0.125,0.5,0.5,100 -n 10000
output: MPI is enabled.
output: Process 0 -- bb8; #threads: 12
output: Using 12 threads.
output: Dummy fluid created: (it is medium 3)
output: Scaling factor is 1
output: Trad is 300, Trad reference is 300
output: System T range is [250 300]
output: Picard order is 1
output: Description 0: Solid 'solid1': lambda=0.1 rho=25 cp=2 delta=0.01 VPower=10 Tinit=300 (it is medium 0)
output: Description 1: Fluid 'fluid1': rho=10 cp=10 Tinit=300 (it is medium 1)
output: Description 2: Solid-Fluid connection 'solid1fluid1': ref_temperature=250 emissivity=1, specular_fraction=0 hc=10
output: Description 3: T boundary for solid 'LTEMP': T=300 (using medium 3 as external medium)
output: Probe is in solid 'solid1'.
output: Probe is 12.5 delta from closest boundary.
output: Process 0 -- Solving probe temperature: 100%
output: Probe temperature solved in 1 sec 850 msecs 325 usecs 906 nsecs.
output: Accumulators gathered in 1 usec 174 nsecs.
output: Initialisation time = 1 sec 559 msecs
output: Computation time = 1 sec 850 msecs
output: Time per realisation (in usec) = 2131.18 +/- 20.1936
302.019 0.0187157 0 10000
\end{lstlisting}

Remarquons que \stardis~indique bien \emph{Probe is in solid 'solid1'}; si on veut faire la même chose pour
la position sonde (0.5,0.5,0.5) (le centre commun des deux cubes) et toujours la date $t$=100 $s$:

\begin{lstlisting}
  stardis -V3 -M model.txt -p 0.5,0.5,0.5,100 -n 10000
output: MPI is enabled.
output: Process 0 -- bb8; #threads: 12
output: Using 12 threads.
output: Dummy fluid created: (it is medium 3)
output: Scaling factor is 1
output: Trad is 300, Trad reference is 300
output: System T range is [250 300]
output: Picard order is 1
output: Description 0: Solid 'solid1': lambda=0.1 rho=25 cp=2 delta=0.01 VPower=10 Tinit=300 (it is medium 0)
output: Description 1: Fluid 'fluid1': rho=10 cp=10 Tinit=300 (it is medium 1)
output: Description 2: Solid-Fluid connection 'solid1fluid1': ref_temperature=250 emissivity=1, specular_fraction=0 hc=10
output: Description 3: T boundary for solid 'LTEMP': T=300 (using medium 3 as external medium)
output: Probe is in solid 'fluid1'.
warning: Probe is in fluid 'fluid1': computing fluid temperature, not using a specific position.
output: Process 0 -- Solving probe temperature: 100%
output: Probe temperature solved in 2 secs 274 msecs 185 usecs 179 nsecs.
output: Accumulators gathered in 1 usec 661 nsecs.
output: Initialisation time = 4 secs 582 msecs
output: Computation time = 2 secs 274 msecs
output: Time per realisation (in usec) = 2641.19 +/- 19.483
302.496 0.018089 0 10000
\end{lstlisting}

Cette fois-ci \stardis~indique bien \emph{Probe is in solid 'fluid1'.}

A titre d'exercice, on pourra s'amuser à faire la même chose pour deux sphères concentriques. Le challenge
est de produire le maillage de la surface de la cavité solide et de la cavité fluide, avec les bonnes
orientations pour les normales des facettes triangulaires. On peut également directement aller chercher ces
fichiers dans le répertoire de l'exemple \ref{para:concentric_spheres}.

On peut également vérifier que \stardis~fonctionne bien en modifiant les propriétés thermophysiques, les
paramètres numériques, ou le type de conditions aux limites.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Cubes concentriques}
\label{para:concentric_cubes}

Reprenons les fichiers de géométrie précédents, mais nous allons décider que le plus petit cube contient
maintenant un solide de nature différent du premier, contenu dans l'interstice entre les deux cubes (voir
figure \ref{fig:config_concentric_cubes}).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{./figures/config_concentric_cubes.pdf}
\caption[]{Représentation de la géométrie: cube solide de propriétés thermophysiques données, contenant
  une cavité de solide de propriétés données. Les conditions aux limites sont représentées en bleu.}
\label{fig:config_concentric_cubes}
\end{figure}

Le fichier \emph{model.txt} correspondant peut être trouvé dans le répertoire \emph{concentric\_cubes}:
\begin{lstlisting}
  #medium
  SOLID    material1   0.1   25    2   0.01    300    UNKNOWN    10   FRONT solid1.stl
  SOLID    material2   0.2   20    3   0.005   300    UNKNOWN     0   FRONT solid2.stl
  SOLID_SOLID_CONNECTION mat1mat2 1.0 solid2.stl

  #boundary conditions
  T_BOUNDARY_FOR_SOLID    LTEMP  300               cube.stl
\end{lstlisting}

Bien entendu, il a été nécessaire cette fois-ci de définir une condition de raccord entre les deux
solides; il s'agit ici de la ligne 4, débutant par le mot-clef SOLID\_SOLID\_CONNECTION, et pour
laquelle doivent être définis: une dénomination arbitraire, la valeur de la résistance de contact en $K.m^{2}.W^{-1}$
pour l'interface entre les deux solides, et le nom du fichier stl contenant la définition du maillage
triangulaire définissant cette interface.

Si on effectue le calcul pour une position sonde comprise dans le solide contenu dans la cavité entre
les deux cubes:
\begin{lstlisting}
  stardis -V3 -M model.txt -p 0.125,0.5,0.5,100 -n 10000
output: MPI is enabled.
output: Process 0 -- bb8; #threads: 12
output: Using 12 threads.
output: Dummy fluid created: (it is medium 3)
output: Scaling factor is 1
output: Trad is 300, Trad reference is 300
output: System T range is [300 300]
output: Picard order is 1
output: Description 0: Solid 'material1': lambda=0.1 rho=25 cp=2 delta=0.01 VPower=10 Tinit=300 (it is medium 0)
output: Description 1: Solid 'material2': lambda=0.2 rho=20 cp=3 delta=0.005 Tinit=300 (it is medium 1)
output: Description 2: Solid-Solid connection 'mat1mat2': contact resistance=1
output: Description 3: T boundary for solid 'LTEMP': T=300 (using medium 3 as external medium)
output: Probe is in solid 'material1'.
output: Probe is 12.5 delta from closest boundary.
output: Process 0 -- Solving probe temperature: 100%
output: Probe temperature solved in 7 secs 54 msecs 947 usecs 522 nsecs.
output: Accumulators gathered in 1 usec 630 nsecs.
output: Initialisation time = 4 secs 504 msecs
output: Computation time = 7 secs 55 msecs
output: Time per realisation (in usec) = 7955.11 +/- 153.287
302.024 0.0193284 0 10000
\end{lstlisting}

La position sonde est bien détectée dans le solide \emph{material1}; et si on effectue le même
calcul pour le centre commun des deux cubes:
\begin{lstlisting}
  stardis -V3 -M model.txt -p 0.5,0.5,0.5,100 -n 10000
output: MPI is enabled.
output: Process 0 -- bb8; #threads: 12
output: Using 12 threads.
output: Dummy fluid created: (it is medium 3)
output: Scaling factor is 1
output: Trad is 300, Trad reference is 300
output: System T range is [300 300]
output: Picard order is 1
output: Description 0: Solid 'material1': lambda=0.1 rho=25 cp=2 delta=0.01 VPower=10 Tinit=300 (it is medium 0)
output: Description 1: Solid 'material2': lambda=0.2 rho=20 cp=3 delta=0.005 Tinit=300 (it is medium 1)
output: Description 2: Solid-Solid connection 'mat1mat2': contact resistance=1
output: Description 3: T boundary for solid 'LTEMP': T=300 (using medium 3 as external medium)
output: Probe is in solid 'material2'.
output: Probe is 50 delta from closest boundary.
output: Process 0 -- Solving probe temperature: 100%
output: Probe temperature solved in 24 secs 53 msecs 162 usecs 842 nsecs.
output: Accumulators gathered in 1 usec 801 nsecs.
output: Initialisation time = 4 secs 626 msecs
output: Computation time = 24 secs 54 msecs
output: Time per realisation (in usec) = 27750.3 +/- 214.685
302.565 0.0188597 0 10000
\end{lstlisting}

La position sonde est maintenant bien identifiée comme appartenant au solide \emph{material2}.

On remarquera que les conductivités des deux solides sont du même ordre de grandeur. Si on essaie
d'avoir des matériaux de conductivités très différentes, par exemple en remplaçant la valeur de la
conductivité du second solide par 1.0, le calcul précédent donne:
\begin{lstlisting}
  stardis -V3 -M model.txt -p 0.5,0.5,0.5,100 -n 10000
output: MPI is enabled.
output: Process 0 -- bb8; #threads: 12
output: Using 12 threads.
output: Dummy fluid created: (it is medium 3)
output: Scaling factor is 1
output: Trad is 300, Trad reference is 300
output: System T range is [300 300]
output: Picard order is 1
output: Description 0: Solid 'material1': lambda=0.1 rho=25 cp=2 delta=0.01 VPower=10 Tinit=300 (it is medium 0)
output: Description 1: Solid 'material2': lambda=1 rho=20 cp=3 delta=0.005 Tinit=300 (it is medium 1)
output: Description 2: Solid-Solid connection 'mat1mat2': contact resistance=1
output: Description 3: T boundary for solid 'LTEMP': T=300 (using medium 3 as external medium)
output: Probe is in solid 'material2'.
output: Probe is 50 delta from closest boundary.
output: Process 0 -- Solving probe temperature: 100%
output: Probe temperature solved in 1 min 39 secs 394 msecs 947 usecs 330 nsecs.
output: Accumulators gathered in 2 usecs 29 nsecs.
output: Initialisation time = 4 secs 428 msecs
output: Computation time = 1 min 39 secs 396 msecs
output: Time per realisation (in usec) = 115343 +/- 1064.72
302.573 0.0187478 0 10000
\end{lstlisting}

On remarque que le temps de calcul a significativement augmenté; il s'agit d'un problème connu de
\stardis: l'algorithme statistique de conduction consiste à établir un trajet diffusif dans un solide
(par exemple: depuis la position sonde, au centre du matériau 2). Lorsque ce trajet arrive à l'interface
entre les deux solides, un choix doit être fait sur le côté de l'interface d'où doit démarrer le
prochain trajet de conduction (jusqu'à, in-fine, atteindre une condition à la limite ou une condition
initiale, étant donné que chaque pas conductif s'accompagne d'une remontée dans le temps). Le choix
du côté de l'interface où doit se faire la réinjection est effectué au prorata des conductivités des
deux matériaux en présence. Si un des deux matériaux est bien plus conducteur que l'autre, la
probabilité de choisir le côté de l'interface correspondant au matériau le plus conducteur sera
dominante, et les trajectoires de conduction se retrouveront ainsi majoritairement piégées dans le
matériau conducteur. Ici, le matériau conducteur est au centre, et il est entièrement entouré par un
matériau isolant. Pour une réalisation donnée, il faut attendre un grand nombre de réinjections à
l'interface entre les deux matériaux pour qu'une trajectoire de conduction, initiée dans l'isolant,
finisse par atteindre une condition à la limite.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Sphères concentriques}
\label{para:concentric_spheres}

Il s'agit ici de remplacer les cubes de l'exemple précédent par des sphères (voir figure \ref{fig:config_concentric_spheres}).
La difficulté principale est de ne pas se tromper sur le sens des normales des divers maillages surfaciques à produire. On se
référera à la procédure décrite en partie \ref{para:geom_concentric_spheres} pour la production de ces
maillages avec l'outil \emph{meshlab}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{./figures/config_concentric_spheres.pdf}
\caption[]{Représentation de la géométrie: sphère solide de propriétés thermophysiques données, contenant
  une cavité de fluide de propriétés données. Les conditions aux limites sont représentées en bleu.}
\label{fig:config_concentric_spheres}
\end{figure}

Les fichiers correspondants à cet exemple se trouvent dans le répertoire \emph{concentric\_spheres}; le
fichier \emph{model.txt} est le suivant:

\begin{lstlisting}
  # Radiative temperature
  TRAD 350 300

  #medium
  SOLID solid_material 0.1 25 2 0.05 280 UNKNOWN 0 FRONT concentric_spheres.stl
  FLUID fluid_material 10 10 300 UNKNOWN FRONT sphere_r1_out.stl
  SOLID_FLUID_CONNECTION solid_fluid 250 1.0 0.0 10 sphere_r1_in.stl

  #boundary conditions
  H_BOUNDARY_FOR_SOLID boundary 300 0.80 0.50 6.0 280.0 sphere_r2_out.stl
\end{lstlisting}

Deux cavités sont définies:
\begin{itemize}
\item le fichier \emph{concentric\_spheres.stl} définit une cavité limitée par deux sphères,
  de rayons respectifs r=1 et r=2; les normales des facettes sont orientées vers l'extérieur
  de la cavité, pour les deux sphères. Les normales sont donc centripètes pour la sphère de
  rayon r=0.5 et centrifuges pour la sphère de rayon r=1. Ce fichier est utilisé dans la ligne
  5, afin de définir le maillage de la surface de la cavité solide;
\item le fichier \emph{sphere\_r1\_out.stl} définit le maillage de la sphère de rayon r=1, les
  normales aux facettes étant centrifuges; il est utilisé dans la ligne 6, afin de définir le
  maillage de la cavité de fluide;
\item le fichier \emph{sphere\_r1\_in.stl} définit le maillage de la sphère de rayon r=1, avec les
  normales aux facettes centripètes; il est utilisé ligne 7 afin de définir le maillage associé
  à la condition de raccord entre le solide et le fluide;
\item enfin le fichier \emph{sphere\_r2\_out.stl} définit le maillage de la sphère de rayon r=2,
  les normales des facettes étant centrifuges; il est utilisé ligne 10 pour définir le maillage
  de la condition à la limite de Neumann s'appliquant sur la surface de cette sphère (échange
  convectif entre le solide et un fluide environnant de température connue à 280$K$).
\end{itemize}

Le calcul pour une position située dans le solide donne:
\begin{lstlisting}
  stardis -V3 -M model.txt -p 1.5,0,0,30 -n 10000
output: MPI is enabled.
output: Process 0 -- bb8; #threads: 12
output: Using 12 threads.
output: External fluid created: T=280 (it is medium 3)
output: Scaling factor is 1
output: Trad is 350, Trad reference is 300
output: System T range is [250 300]
output: Picard order is 1
output: Description 0: Solid 'solid_material': lambda=0.1 rho=25 cp=2 delta=0.05 Tinit=280 (it is medium 0)
output: Description 1: Fluid 'fluid_material': rho=10 cp=10 Tinit=300 (it is medium 1)
output: Description 2: Solid-Fluid connection 'solid_fluid': ref_temperature=250 emissivity=1, specular_fraction=0 hc=10
output: Description 3: H boundary for solid 'boundary': ref_temperature=300 emissivity=0.8 specular_fraction=0.5 hc=6 T=280 (using medium 3 as external medium)
output: Probe is in solid 'solid_material'.
output: Probe is 9.98935 delta from closest boundary.
output: Process 0 -- Solving probe temperature: 100%
output: Probe temperature solved in 162 msecs 175 usecs 2 nsecs.
output: Accumulators gathered in 1 usec 243 nsecs.
output: Initialisation time = 1 sec 668 msecs
output: Computation time = 162 msecs
output: Time per realisation (in usec) = 188.417 +/- 0.731503
287.366 0.197803 0 10000
\end{lstlisting}

Et pour une position située dans la cavité de fluide:
\begin{lstlisting}
  stardis -V3 -M model.txt -p 0,0,0,30 -n 10000
output: MPI is enabled.
output: Process 0 -- bb8; #threads: 12
output: Using 12 threads.
output: External fluid created: T=280 (it is medium 3)
output: Scaling factor is 1
output: Trad is 350, Trad reference is 300
output: System T range is [250 300]
output: Picard order is 1
output: Description 0: Solid 'solid_material': lambda=0.1 rho=25 cp=2 delta=0.05 Tinit=280 (it is medium 0)
output: Description 1: Fluid 'fluid_material': rho=10 cp=10 Tinit=300 (it is medium 1)
output: Description 2: Solid-Fluid connection 'solid_fluid': ref_temperature=250 emissivity=1, specular_fraction=0 hc=10
output: Description 3: H boundary for solid 'boundary': ref_temperature=300 emissivity=0.8 specular_fraction=0.5 hc=6 T=280 (using medium 3 as external medium)
output: Probe is in solid 'fluid_material'.
warning: Probe is in fluid 'fluid_material': computing fluid temperature, not using a specific position.
output: Process 0 -- Solving probe temperature: 100%
output: Probe temperature solved in 88 msecs 253 usecs 562 nsecs.
output: Accumulators gathered in 2 usecs 176 nsecs.
output: Initialisation time = 4 secs 558 msecs
output: Computation time = 88 msecs
output: Time per realisation (in usec) = 99.571 +/- 0.831777
292.986 0.0968937 0 10000
\end{lstlisting}

Il est à noter que remplacer \emph{sphere\_r1\_in.stl} par \emph{sphere\_r1\_out.stl} à la ligne 7 du fichier
\emph{model.txt} ne change rien à la possibilité d'effectuer le calcul (ni la valeur du résultat !); \stardis~a en effet
besoin de savoir uniquement quel maillage triangulaire doit être utilisé pour définir la condition de raccord,
et identifie par lui-même les cavités de solide et de fluide. Par contre, le maillage utilisé pour définir
la condition de raccord et ceux utilisés pour décrire les frontières des cavités, ainsi que ceux utilisés
pour définir les conditions aux limites, doivent bien être \emph{conformes}: il faut utiliser les mêmes vertex,
éventuellement donnés dans des ordres différents (orientation des normales).


%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Le bunker}

Dans le répertoire \emph{bunker}, se trouvent un ensemble de fichiers stl permettant de définir la géométrie
correspondante à un bâtiment stylisé (sans ouvertures), posé sur une chape. Les parois sont doublées d'un
isolant, et l'ensemble échange par convection avec un fluide (air) de température connue (voir figure
\ref{fig:config_bunker}).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{./figures/config_bunker.pdf}
\caption[]{Représentation de la géométrie: dale solide de propriétés thermophysiques données, surmontée d'un mur solide.
  Une couche d'isolant solide est plaquée contre la face interne du mur, et la cavité interne contient un fluide de
  propriétés connues. Les conditions aux limites sont représentées en bleu, et les conditions de raccord sont
  représentées en orange.}
\label{fig:config_bunker}
\end{figure}

Le fichier d'entrée de \stardis~est le suivant:

\begin{lstlisting}
  #medium
  SOLID  slab         0.1  25  2  0.01     300  UNKNOWN    10  FRONT S_slab.stl
  SOLID  wall         0.1  25  2  0.01     300  UNKNOWN    10  FRONT S_wall.stl
  SOLID  insulation   0.1  25  2  0.01     300  UNKNOWN    10  FRONT S_insulation.stl
  SOLID  probe        0.1  25  2  0.0001   300  UNKNOWN    10  FRONT S_probe.stl
  FLUID  internalair              10  10   300  UNKNOWN        FRONT F_cavity.stl
  
  # connections
  SOLID_FLUID_CONNECTION cavity_insulation 300 1.0 0.0 10 C_cavity_insulation.stl
  SOLID_FLUID_CONNECTION cavity_slab       300 1.0 0.0 10 C_cavity_slab.stl
  SOLID_FLUID_CONNECTION cavity_probe      300 1.0 0.0 10 C_cavity_probe.stl

  # boundary conditions
  H_BOUNDARY_FOR_SOLID   externalair_wall  300 0.80 0.50 6.0 280.0 B_ext.stl
\end{lstlisting}

Les volumes suivants sont définis:
\begin{itemize}
\item Une dale (slab) parallélépipédique, dont la frontière est définie par le fichier \emph{S\_slab.stl};
\item un mur (wall) épais posé sur la dale, dont la frontière est définie par le fichier \emph{S\_wall.stl};
\item une couche d'isolant (insulation) posé sur la face interne du mur, dont la frontière est définie par le fichier \emph{S\_insulation.stl};
\item un petit volume de solide, situé au centre de la pièce (probe), dont la frontière est définie par le fichier \emph{S\_probe.stl}; il
  peut servir à calculer la température moyenne d'un objet stylisé qui serait placé dans la pièce;
\item un volume de fluide (internalair) correspondant à l'air interne de la pièce, dont la frontière est définie
  par le fichier \emph{F\_cavity.stl}.
\end{itemize}

Tous ces volumes ont une température indéfinie. Ils sont connectés via les conditions de
raccord suivantes:

\begin{itemize}
\item entre la cavité d'air interne et l'isolant, s'appliquant sur le maillage défini par \emph{C\_cavity\_insulation.stl};
\item entre la cavité d'air interne et la dale, s'appliquant sur le maillage défini par \emph{C\_cavity\_slab.stl};
\item entre la cavité d'air interne et se volume sonde, s'appliquant sur le maillage défini par \emph{C\_cavity\_probe.stl}.
\end{itemize}

Les raccords entre le mur et la dalle et entre l'isolant et la dalle ne sont pas décrits:
on suppose que le contact entre ces solides est parfait (résistance de contact nulle).

En termes de conditions aux limites, il n'y en a qu'une: l'ensemble de la surface externe du bâtiment
et de la dalle, dont le maillage est défini par le fichier \emph{B\_ext.stl}, échange par convection
avec l'air externe dont la température est connue (280 K).

Un calcul de température sonde dans le solide \emph{probe} donne:
\begin{lstlisting}
  stardis -V3 -M model.txt -p 0.0075,0.0075,1.0075,200 -n 10000
output: MPI is enabled.
output: Process 0 -- bb8; #threads: 12
output: Using 12 threads.
output: External fluid created: T=280 (it is medium 8)
output: Scaling factor is 1
output: Trad is 300, Trad reference is 300
output: System T range is [280 300]
output: Picard order is 1
output: Description 0: Solid 'slab': lambda=0.1 rho=25 cp=2 delta=0.01 VPower=10 Tinit=300 (it is medium 0)
output: Description 1: Solid 'wall': lambda=0.1 rho=25 cp=2 delta=0.01 VPower=10 Tinit=300 (it is medium 1)
output: Description 2: Solid 'insulation': lambda=0.1 rho=25 cp=2 delta=0.01 VPower=10 Tinit=300 (it is medium 2)
output: Description 3: Solid 'probe': lambda=0.1 rho=25 cp=2 delta=0.0001 VPower=10 Tinit=300 (it is medium 3)
output: Description 4: Fluid 'internalair': rho=10 cp=10 Tinit=300 (it is medium 4)
output: Description 5: Solid-Fluid connection 'cavity_insulation': ref_temperature=300 emissivity=1, specular_fraction=0 hc=10
output: Description 6: Solid-Fluid connection 'cavity_slab': ref_temperature=300 emissivity=1, specular_fraction=0 hc=10
output: Description 7: Solid-Fluid connection 'cavity_probe': ref_temperature=300 emissivity=1, specular_fraction=0 hc=10
output: Description 8: H boundary for solid 'externalair_wall': ref_temperature=300 emissivity=0.8 specular_fraction=0.5 hc=6 T=280 (using medium 8 as external medium)
output: Probe is in solid 'probe'.
output: Probe is 24.9994 delta from closest boundary.
output: Process 0 -- Solving probe temperature: 100%
output: Probe temperature solved in 18 secs 997 msecs 101 usecs 712 nsecs.
output: Accumulators gathered in 1 usec 482 nsecs.
output: Initialisation time = 4 secs 449 msecs
output: Computation time = 18 secs 997 msecs
output: Time per realisation (in usec) = 22167.3 +/- 186.684
294.699 0.101428 0 10000
\end{lstlisting}

Ce cas test permet d'illustrer le fait qu'une scène thermique à priori complexe peut se
résumer à quelques lignes de définition dans le fichier d'entrée de \stardis. Bien entendu
toute la complexité réside dans la production de maillages \emph{conformes}, c'est à dire que les
divers maillages définis dans les fichiers stl utilisés doivent faire appel à des facettes
strictement identiques (en terme de coordonnées spatiales des vertex). S'il est possible de
réaliser certains maillages simples / en faible nombre ``à la main'' à l'aide d'outils comme
\emph{meshlab} (voir partie \ref{para:geom_concentric_spheres}), la tâche devient vite trop
complexe dès que la complexité géométrique de la scène augmente. Il faut alors mettre en place
un outil permettant de générer les maillages.







\newpage
%================================================================================================================================
\section{Production de la géométrie}
\label{para:geometry}

Comme montré au travers des exemples précédents, il est nécessaire de fourni à \stardis:
\begin{itemize}
\item les maillages triangulés des frontières des volumes de fluide ou de solide (de façon générale, de toutes les cavités)
\item les maillages triangulés des surfaces sur lesquelles s'exercent conditions de raccord et conditions aux limites
\end{itemize}

Etant donné que \stardis~doit ``décorer'' les facette triangulaires avec les propriétés des milieux se trouvant de
part de d'autre, deux contraintes sont à respecter sur les fichiers stl utilisés:
\begin{itemize}
\item l'ordre dans lequel les vertex composant chaque facette triangulaire sont fournis définit l'orientation de
  la facette triangulaire; l'orientation des facettes doit être cohérente avec le côté spécifié dans le fichier
  d'entrée de \stardis~pour les divers matériaux (FRONT ou BACK, cf. figure \ref{fig:normal_orientation});
\item la contrainte de conformité: étant donné que les mêmes facettes triangulaires peuvent se voir affecter
  diverses propriétés (propriétés thermophysiques des milieux, conditions de raccord et conditions aux limites),
  il est nécessaire de définir strictement les mêmes facettes dans les divers fichiers stl décrivant les
  maillages surfaciques. L'ordre des vertex importe peu, mais les coordonnées des vertex en revanche doivent
  être identiques pour une même facette déclarée plusieurs fois.
\end{itemize}

Méso-Star n'a pas la prétention de développer de chaîne de production de la donnée géométrique destinée à un usage
généraliste. De nombreux outils permettant de produire des maillages surfaciques existent déjà, et les utilisateurs
de \stardis~pourront les intégrer à leur chaîne de développement. Un exemple est donné ci-dessous avec le
logiciel \emph{meshlab}.


%--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Exemple des sphères concentriques}
\label{para:geom_concentric_spheres}

En partie \ref{para:concentric_spheres}, des fichiers de maillage au format stl sont donnés pour une scène
représentant deux sphères concentriques. Ces fichiers de géométrie ont été produits à l'aide du logiciel
\emph{meshlab}, selon le mode opératoire suivant:

Fichier \emph{sphere\_r1\_out}:
\begin{itemize}
\item Ouvrir \emph{meshlab} sur un projet vierge
\item Filters $\rightarrow$ Create New Mesh Layer $\rightarrow$ Sphere
\item Utiliser Radius=1 et Subdiv. Level=4, puis apply/close
\item Visualisation des normales: Render $\rightarrow$ Show Face Normals
\item Les normales devraient être orientées vers l'extérieur: File $\rightarrow$ Export Mesh As, puis sélectionner ``STL File Format'';
  donner un nom au fichier (sphere\_r1\_out), désélectionner ``Binary encoding'' dans le dialogue suivant.
\end{itemize}


Fichier \emph{sphere\_r1\_in}: à l'issue de la manipulation précédente, 
\begin{itemize}
\item Filters $\rightarrow$ Normals, Curvatures and Orientation $\rightarrow$ Invert Faces Orientation
\item Boîte de dialogue: apply / close
\item File $\rightarrow$ Export Mesh As / STL File Format, fichier: sphere\_r1\_in, désélectionner ``Binary encoding''
\end{itemize}

Fichier \emph{sphere\_r2\_out}: reprendre la procédure de production de \emph{sphere\_r1\_out} en
spécifiant un Radius=2; enregistrer en tant que \emph{sphere\_r2\_out.stl}

Fichier \emph{concentric\_spheres}:
\begin{itemize}
\item Ouvrir \emph{meshlab} sur un projet vierge
\item recommencer la création du maillage de la sphère de rayon r=1 avec inversion du sens des
  normales, puis la création du maillage de la sphère de rayon r=2.
\item View $\rightarrow$ Show Layer Dialog (ou cliquer directement sur l'icône correspondant); s'assurer que les deux maillages sont bien
  sélectionnés dans le panneau qui s'ouvre;
\item Filters $\rightarrow$ Mesh Layer $\rightarrow$ Flatten Visible Layers; apply / close dans la fenêtre de dialogue qui s'est ouverte
\item Un seul maillage doit maintenant apparaître dans le panneau ``Project\_1''
\item Exporter le maillage en tant que \emph{concentric\_spheres.stl}
\end{itemize}



\newpage
%================================================================================================================================
\section{F.A.Q.}
\label{para:faq}


\subsection{Installation de \stardis}

J'ai installé \stardis~à partir des sources, en suivant les instructions de votre site web;
tout a bien fonctionné, merci, mais lorsque je souhaite faire une mise à jour du dépôt j'obtiens
l'erreur suivante:

\begin{lstlisting}
git pull
Vous n'êtes actuellement sur aucune branche.
Veuillez spécifier une branche avec laquelle fusionner.
Référez-vous à git-pull(1) pour de plus amples détails.

    git pull <distant> <branche>
\end{lstlisting}

Réponse de V. Forest:

Je ne suis pas sûr de bien comprendre ce que tu entends par mise à jour.  De
ce que je sais, tu as suivi la procédure d'install décrite sur le site. Dès
lors, une mise à jour consisterait à éventuellement supprimer l'ancienne
version, et déployer la nouvelle en suivant exactement la même procédure mais
cette fois avec un nouveau numéro de version.

"Mettre à jour" consiste donc à lancer l'install "from scratch" de la nouvelle
version. Que l'install se fasse à partir des sources n'est ici qu'un détail
qui doit sûrement t'induire en erreur en te laissant penser qu'un git pull te
brancherai sur une version en développement. Ce n'est pas le cas. Le
Star-Engine est ici utilisé pour distribuer un état du code bien spécifique
que l'on appelle "version".  Et, tu t'en doutes, on ne sort pas une version de
Stardis tous les jours; la version 0.13.1 est la plus récente.

Ceci dit, il est évidemment possible de se brancher sur la version en
développement. Mais là tu bascules d'utilisateur à développeur et la procédure
diffère quelque peu avec en plus tous les aléas d'un code en développement. Si
tu veux faire cet exercice n'hésite pas à me solliciter.

Vincent


\end{document}
